探射燈：「四電一腦」趕絕收買佬 舊電器堆滿路

「四電一腦」廢電器電子產品生產者責任計劃實施1個多月，多區路邊、空地及垃圾站近日卻湧現大型電器垃圾。上門除舊的回收商遲遲未安排上門回收，坊間原本上門回收的小型回收商又因牌照問題，大部分已停止回收電器，不少人索性將垃圾胡亂棄置。環保業界批評環保署扼殺「收買佬」生計，又未接納補貼小型回收商擴展回收網絡，加劇棄置電器圍城。

廢電器圍城情況嚴重，元朗朗天路一處空地，數日前有人丟棄超過10部分體式冷氣機及1部雙門雪櫃。日前，附近屏唐西街有已被打爛破壞的洗衣機，屏唐北街路邊亦有逾10部舊電腦及打印機等。不少垃圾站湧現零星棄置電器，葵涌打磚坪街垃圾收集站外，豎立3部雪櫃及2部洗衣機；粉嶺坪輋（五洲路）垃圾收集站則有爛門雪櫃及電視機。有垃圾站清潔工稱，不覺得近月電器垃圾有減少。

「四電一腦」計劃下，由認可回收商上門除舊電器，惟東網記者致電查詢，上門服務排期需苦候2個星期。然而，原上門回收的「收買佬」已拒絕回收所有計劃下的電器。記者致電10名小型回收商，豈料沒有1間回收商願意回收，即使可支付搬運費用，亦不願派人上門。

「之前至少都畀番50蚊你，唐樓都幫你搬落樓，依家都唔畀我哋拆，都冇得賣，點會仲有人收？」有深水埗回收商坦言前線回收店已停止回收「四電一腦」。有回收商則概嘆，自從計劃實施後，令回收商生意一落千丈，扼殺生存空間。

香港環保廢料再造業總會會長劉耀成指，小型回收商因無出路而停收四電一腦，市民不想舊電器存放過久，索性用手推車將電器棄置。劉促請當局積極研究業界建議，由小型回收商協助回收，回贈少量費用予棄置電器的市民，收集舊電器後集中運去認可回收商處理。

綠惜地球總幹事劉祉鋒稱，現時認可回收商已提供純除舊服務，批評將電器棄於垃圾站的市民不負責任，而當局應加強教育，警告市民必須妥善回收舊電器，否則只會破壞環境。

環保署發言人表示，該計劃實施後首個月共接獲43宗投訴，其中11宗涉及銷售商懷疑違反法例，該署正考慮就其中2宗個案採取法律行動。發言人又稱，該署一直監察政府營辦商收集服務的預約情況，而如在垃圾收集站發現被棄置的「四電一腦」，會與食環署適當處理。

環保撚只睇眼前咋
邊會諗到咁遠

批評將電器棄於垃圾站的市民不負責任

乜香港間屋好撚大？

環保撚係咁樣

黃錦星個腦裝屎

以前收賣佬上門收電器好地地
大把人根本唔旨在嗰十幾二百蚊
只求有人執走就算

應該玩寸佢

將D舊電器放係環保處門囗

弱智政府

搞到一pad屎咁